緬甸發現一塊完整保存有羽毛恐龍尾巴的琥珀

Source:

【明報專訊】中國科學家在緬甸發現一塊完整保存有羽毛恐龍尾巴的琥珀，估計歷史近1億年，為首次在琥珀發現恐龍遺骸。專家稱琥珀完美保存恐龍尾巴，有助了解恐龍的立體結構和研究恐龍進化史。
緬甸琥珀市場尋寶購得
中國地質大學恐龍專家邢立達去年於緬甸北部一個琥珀市場發現該塊琥珀。它於緬甸東北部的克欽邦開採，被發現時已被打磨。商販以為琥珀內保存的羽毛狀物質只是植物，但邢立達仔細觀察後，發現可能是有羽毛恐龍的尾巴。他隨後與加拿大薩斯喀徹溫省（沙省）皇家博物館的教授麥凱勒（Ryan C. McKellar）合作展開研究。麥凱勒指出，以往的恐龍化石形成時往往因受壓迫而變得扁平，新發現則有助了解恐龍的立體結構，還可讓人一窺當中最微小的細節，甚至一般無法保存下來的軟組織特徵。
尾巴長4厘米 含椎骨肌肉
這塊琥珀內的尾巴估計來自9900萬年前的白堊紀中期，長約3.85厘米，含有8節椎骨，結構完整，並帶有些許肌肉、韌帶和皮膚組織。雖然難以確認恐龍所屬品種，但基本特徵顯示牠是一頭年輕的非鳥獸腳類兩足恐龍，與暴龍同宗，但成年恐龍體型估計只與麻雀相若，料是迄今發現的最小非鳥恐龍。化學分析更發現，琥珀內含有疑是血液轉化的二價鐵（ferrous iron），顯示恐龍被樹脂淹浸、形成琥珀時，體內仍有液體，甚至當時可能仍然在生，因尾巴受困無法動彈而死。
與被視為鳥類祖先的始祖鳥與現代鳥類不同，尾巴的椎骨並沒有融合成棒狀的尾綜骨（pygostyle），而是可彎曲的。佈滿尾巴的羽毛沿脊骨兩側垂落，上方是栗色，下方則是白色，可用作保護色或用以傳遞信息。羽毛中央並沒有發育完好的羽軸，說明羽毛最細小的柔軟部分羽支（barbs）及羽小支（barbules）在羽毛演化出羽軸前已經存在，亦顯示這種恐龍只能用羽毛保暖，不能飛行。
邢立達在個人微博上表示，新研究「打開了一扇窗」，令恐龍研究到達非常微觀的程度。他指出，氣候變冷是誘使最原始羽毛恐龍出現的成因。至於是否能像電影《侏羅紀公園》般從琥珀提取恐龍的DNA後複製，邢立達稱，由於DNA的半衰期是521年，以目前技術幾乎沒可能從近1億年前的恐龍琥珀中提出DNA。研究報告刊於《當代生物學》期刊。
（綜合報道）

成年個體型都麻雀咁既size